[
  {
    "question": "Поставьте правильное число вместо вопросительного знака:\n[4 5 6 7 8 9]\n[61 52 63 94 46 ?]",
    "answer": "18"
  },
  {
    "question": "Один парень в компании предложил друзьям такой спор:\n – Спорим, я выставлю бутылку на середину комнаты и вползу в неё.\n И получилось. Он победил.\nКак парню посчастливилось это сделать?",
    "answer": "Он без труда вполз в неё – в комнату."
  },
  {
    "question": "Представьте ряд из шести чашек на столе. Три первые из них ничем не наполнены, а три следующие – с водой. Как добиться чередования пустых чашек и чашек с водой? Касаться разрешается только одной чашки. При этом толкать чашку чашкой запрещается.\nЧто вы предпримете?",
    "answer": "Возьмите пятую чашку, перелейте из неё воду во вторую и поставьте чашку на место."
  },
  {
    "question": "В санатории на лужайке двое мужчин заняты настольным теннисом. Один ударяет ракеткой так сильно, что теннисный шарик улетает далеко и попадает в трубу из стали. Труба зарыта в землю вертикально на три метра. Шарик лежит на дне трубы, то есть на расстоянии трёх метров от плоскости земли. У игроков нет другого шарика.\nОтветьте, как спортсменам достать игральный шар без извлечения трёхметровой трубы из-под земли?",
    "answer": "Спортсмены наполнят трубу водой до краёв, и тогда шарик всплывёт."
  },
  {
    "question": "Получится ли у вас записать число 1000 с использованием только восьми восьмёрок и символов математического сложения?",
    "answer": "888 + 88 + 8 + 8 + 8 = 1000"
  },
  {
    "question": "Попробуйте установить принцип построения указанной последовательности:\n[8 2 9 0 1 5 7 3 4 6]",
    "answer": "Последовательность цифр построена на основании алфавитного порядка их названий (восемь, два, девять, ноль и т. д.)."
  },
  {
    "question": "Вообразите десятикилометровый мост через пролив. Максимальная нагрузка для него – 25 тонн. С начала этого моста стартовал грузовик, масса которого – ровно 25 тонн. Автомобиль продолжает движение к противоположному краю. Баланс моста пока не нарушен. Неожиданно, когда грузовик достиг середины этого путепровода, на него сел воробей со своим весом.\nВопрос к вам: приведёт ли вес птицы к нарушению балансировки и разрушению моста?",
    "answer": "Не приведёт. Так как грузовик преодолел путь до середины моста, что равно 5 км, расход потраченного топлива в разы превысил вес птицы."
  }, 
  {
    "question": "В одно и то же время к водному каналу приблизилось двое. Добраться до другого берега поможет лодка, которая рассчитана только на одну персону. Тем не менее, без стороннего участия оба переправились на противоположный берег на этой лодке.\nКак люди справились?",
    "answer": "Люди приблизились к противоположным берегам водного канала."
  },
  {
    "question": "Отважного воина захватили слуги султана. Султан приказал отправить смельчака в темницу, где вместе с ним беспрерывно будут рядом два надзирателя. Один стражник исключительно правдив в разговоре, а второй лжёт. Внутри темницы оказались два закрытых входа. Войдёшь в один – выберешь «неволю навсегда», а в другой – «освобождение». Султан предложил воину избрать один вход: если это окажется «освобождение», то пленник свободен.\nВоину позволили спросить надзирателей только один раз. То есть один вопрос на двоих надзирателей. Пленник не в курсе, кто из них лжец, а кто правдив. Надзиратели, несомненно, знают, какой вход подарит воину освобождение.\nКакой вопрос задаст воин одному из стражников для достоверного определения входа, который означает «освобождение»?",
    "answer": "Воин задаст только один вопрос любому из надзирателей: «Если попросить твоего коллегу указать на вход «освобождение», то куда он направит меня?» В обеих ситуациях надзиратель укажет на «вход в неволю»."
  },
  {
    "question": "В лесу десять родников с мёртвой водой: от первого до десятого. Мёртвая вода из родников с первого по девятый доступна каждому, а десятый родник во власти Кощея в пещере, в которую он никого не впускает. По вкусу и цвету мёртвую воду не отличить от обыкновенной, однако глоток воды из родника означает смерть. Спасёт только вода из родника с номером выше. Поэтому того, кто изначально выпьет десятую воду, ничего не спасёт.\nИванушка бросил вызов Кощею. Условились принести с собой чашку с водой и дать её осушить сопернику. Радости Кощея не было предела: «Ура! Я налью десятый яд, и Иванушка не спасётся! В то же время выпью то, что даст Иванушка, следом выпью десятый яд и останусь живым!»\nВ оговоренный день соперники столкнулись. Последовал честный обмен чашками. Содержимое выпито. При этом Кощей погиб, а Иванушка выжил.\nКак Иванушка победил Кощея?",
    "answer": "Иванушка предложил Кощею обыкновенную воду. А Кощей, по неверным предположениям, «запил» её собственным десятым ядом. Перед встречей с соперником Иванушка выпил воду из любого родника. Вышло, что он запил яд Кощеевым десятым, что привело к нейтрализации яда."
  }
]